<resources>
    <string name="app_name">GBI Sewan Mawar</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">GBI Sewan Mawar</string>
    <string name="nav_header_subtitle">gbi.sewanmawar.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_home">Home</string>
    <string name="menu_alkitab">Alkitab</string>
    <string name="menu_renungan">Renungan</string>
    <string name="menu_gallery">Gallery</string>
    <string name="menu_slideshow">Slideshow</string>
    <string name="menu_harian">Harian</string>

    //Alkitab
    <string name="Mazmur107_23">Mazmur 107:23-43 /br 107:23 Ada orang-orang yang mengarungi
    laut dengan kapal-kapal, yang melakukan perdagangandi lautan luas; 107:24   mereka melihat
    pekerjaan-pekerjaan TUHAN, dan perbuatan-perbuatan-Nya yang ajaib di tempat yang dalam.
    107:25  Ia berfirman, maka dibangkitkan-Nya angin badai yang meninggikan gelombang-gelombangnya.
    </string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>

    //nanti donny tinggal tambahin di masing2 string-array untuk itemnya.
    <string-array name="renunganSenin">
        <item>AHITOFEL</item>
        <item>Ketika kepada Daud dikabarkan, demikian: "Ahitofel ada di antara orang-orang yang
        bersepakat dengan Absalom," maka berkatalah Daud: "Gagalkanlah kiranya nasihat Ahitofel
        itu, ya TUHAN." (2 Samuel 15:31)</item>
        <item>Ahitofel adalah penasihat Daud yang bijaksana. Ia berasal dari Gilo, salah satu kota
            Yehuda (2Sam. 15:12). Daud menilai bahwa setiap nasihat Ahitofel sama dengan petunjuk
            yang dimintanya dari Allah (2Sam. 16:23). Tak heran, ketika Daud mendengar bahwa
            Ahitofel telah membelot dan menjadi penasihat Absalom untuk menggulingkan kerajaannya,
            Daud sangat gentar. Ahitofel ini yang menasihatkan Absalom tidur dengan gundik-gundik
            Daud yang ditinggalkan di Yerusalem, agar para pengikutnya makin teguh hatinya
            (2Sam. 16:21-22). Ahitofel juga yang meminta 12 ribu pasukan untuk mengejar dan membunuh
            Daud, namun akhirnya digagalkan oleh Husai, sahabat Daud (2Sam. 17). Apa yang membuat
            Ahitofel mengkhianati Daud dan sangat ingin membunuhnya?</item>
        <item>Barangkali karena Ahitofel memendam kemarahan dan kepahitan kepada Daud, yang telah
            ia layani dengan setia bertahun-tahun. Ahitofel adalah kakek dari Batsyeba, yang berzina
            dengan Daud. Yang suaminya, Uria dibunuh dengan siasat keji. Padahal ia dan putranya,
            Eliam, ayah Batsyeba, juga melayani Daud dengan setia. Eliam dan Uria sendiri dicatat
            dalam daftar para pahlawan Daud (2Sam. 11:3; 23:34, 39).</item>
        <item>Ahitofel adalah salah satu korban dari perzinaan Daud dengan Batsyeba. Hatinya
            dipenuhi kepahitan, dendam dan amarah. Ketika kesempatan terakhir untuk membunuh Daud
            sudah gagal, ia pun bunuh diri (2Sam. 17:23). Kisah kelam ini hendaknya membuat kita
            berpikir ulang sebelum melakukan dosa, agar tidak menghancurkan diri kita serta orang
            lain.</item>
        <item>SETIAP TINDAKAN KITA JUGA BERDAMPAK KEPADA ORANG LAIN,
            KARENANYA KITA HARUS BERTINDAK DENGAN LEBIH BERHATI-HATI</item>
    </string-array>

    <string-array name="renunganSelasa">
        <item>TEMAN DALAM PERGUMULAN</item>
        <item>Ketika kami dalam pergumulan, seorang teman mendadak sering berkunjung. Kami menjadi
            akrab dan terbuka. Kepada kami ia pun membuka masa lalunya yang juga pernah mengalami
            hal serupa. Ia mengaku ditinggalkan banyak teman, dijauhi saudara bahkan menerima
            banyak fitnahan dan cacian. Bersyukur ada seorang teman jauh yang mendukungnya untuk
            bangkit. Sejak saat itu ia berjanji pada dirinya sendiri untuk menjadi teman bagi
            siapa pun yang sedang mengalami pergumulan. Kami pun tidak hanya termotivasi oleh
            kehadirannya. Kami terinspirasi untuk meneladani tindakannya.</item>
        <item>Ketika Petrus bertanya kepada Yesus mengenai berapa kali ia harus mengampuni, Yesus
            menjawab bahwa pengampunan itu tanpa batas. Ibarat orang yang memiliki banyak utang dan
            utangnya telah dihapuskan karena ketidakmampuannya membayar, begitulah manusia berdosa
            beroleh belas kasih Allah. Maka Yesus mengajar agar para murid yang telah ditebus pun
            berlaku demikian terhadap sesamanya.</item>
        <item>Jujur, kadang kita seperti Petrus yang nyaris tidak mampu mengampuni orang lain.
            Jangankan mengampuni yang bersalah kepada kita. Mendengar seseorang tengah menghadapi
            persoalan saja kita berusaha untuk segera menjauh, cuci tangan bersih-bersih supaya
            tidak ikut terkena imbasnya. Padahal, kita pun adalah orang-orang yang mengalami
            pertolongan Tuhan. Tuhan mengangkat kita dari pergumulan dosa supaya kembali kudus dan
            merdeka. Semestinya kita pun berlaku seperti Yesus yang hadir bagi mereka yang
            membutuhkan, menyediakan diri menjadi teman dalam pergumulan mereka.</item>
        <item>SANGAT MUDAH MENGAJAK TEMAN UNTUK BERPESTA
            NAMUN HANYA SEDIKIT YANG SETIA MENEMANI DALAM DUKA</item>
    </string-array>

    <string-array name="renunganRabu">
        <item>LALAI MERAWAT RUSAK AKIBATNYA</item>
        <item>Merawat itu bukan perkara mudah. Saya mengenal seseorang yang suka mengoleksi
            tanaman-tanaman hias langka yang sangat mahal harganya. Saking sayangnya, ia bisa
            berjam-jam setiap hari khusus untuk memperhatikan tanaman-tanaman itu. Membersihkan
            daun, menyiram, memberi pupuk, bahkan mengamati dengan teliti setiap lembar daun,
            adalah hal-hal yang tidak pernah bosan dilakukannya. “Tanaman-tanaman itu begitu
            berharga, sedikit saja kelalaian saat merawat, tanaman itu bisa rusak!” ujarnya.</item>
        <item>Tak ubahnya merawat hati, hati yang semula tulus pun bisa jadi berubah jika tidak
            dirawat dengan baik. Merawat hati itu butuh perhatian dan kewaspadaan. Jika tidak, maka
            sedikit godaan saja bisa merusak apa yang baik. Salomo memulai perjalanan imannya
            dengan baik, hatinya begitu tulus mencintai Tuhan. Namun ia tidak mampu mempertahankan
            kesetiaan kepada Allah dan telah melanggar perjanjian dengan Tuhan karena hatinya
            berpaling kepada allah-allah lain akibat kecintaannya kepada perempuan-perempuan asing
            (ay. 1). Sedikit saja ia berkompromi dengan dosa, maka hatinya pun dibutakan.</item>
        <item>Merawat hati memerlukan ketegasan untuk berkata “tidak” kepada dosa. Bukankah sebuah
            kejatuhan itu banyak terjadi karena kita merasa diri kuat untuk menanggungnya? Bisa
            jadi Salomo merasa bahwa bersahabat dengan banyak perempuan tidak akan memengaruhi
            hubungannya dengan Tuhan. Salomo mulai membuka hatinya dan akhirnya ia pun tergiring
            sedikit demi sedikit untuk meninggalkan Tuhan. Jadi, kiranya kita senantisa ingat bahwa
            salah besar jika kita menganggap diri kita telah kebal terhadap pengaruh dosa.
            Rawatlah baik-baik hati kita!</item>
        <item>MERAWAT ITU BUTUH KEWASPADAAN TINGGI,
            SEDIKIT SAJA MEMBUKA CELAH, RUSAKLAH SEMUANYA</item>
    </string-array>

    <string-array name="renunganKamis">
        <item>DECLUTTERING KEHIDUPAN</item>
        <item>Istilah decluttering sempat tren di kalangan para penggemar gaya hidup minimalis.
            Kata decluttering bisa diartikan sebagai tindakan memindahkan barang-barang yang tidak
            perlu dari suatu tempat. Kalau diterapkan di rumah, decluttering bisa berarti aktivitas
            merapikan rumah dengan mengemas, menyimpan, atau membuang barang-barang yang sebenarnya
            tidak diperlukan atau jarang dipakai, tetapi selama ini memenuhi rumah.</item>
        <item>Sebagai umat Tuhan, tindakan decluttering juga perlu dilakukan terkait hal-hal yang
            tidak berguna, bahkan cenderung merusak jika dibiarkan lebih lama menetap dalam hati
            kita. Minimal ada lima hal yang perlu kita periksa hari ini, menurut nasihat firman
            Tuhan, yakni apakah kepahitan, kegeraman, kemarahan, pertikaian, dan fitnah masih
            mewarnai hidup kita? Bagaimana dengan rencana atau niat jahat terhadap orang lain?
            Jika hal-hal tersebut masih ada, firman Tuhan menasihatkan agar semua hal itu dibuang
            dari kehidupan kita. Mungkin tidak bisa sekaligus kita buang, tetapi setidaknya ada
            upaya untuk meninggalkan semua hal yang tidak berguna itu, dalam pertolongan Roh Kudus.</item>
        <item>Kondisi hati menentukan sejauh mana kehidupan kita akan berlangsung. Hati yang
            terjaga akan membawa “kehidupan” dalam keseharian kita (lih. Ams. 4:23), tetapi hati
            yang dibiarkan tercemar oleh hal-hal di atas hanya akan mendatangkan kesukaran. Manakah
            kondisi kehidupan yang ingin Anda jalani? Mari lakukan evaluasi diri dan pastikan Anda
            benar-benar membuang setiap hal yang tidak seharusnya bersarang dalam hati!</item>
        <item>KECAKAPAN UNTUK MEMBUANG HAL-HAL YANG BERPOTENSI MERUSAK
            AKAN MENDATANGKAN KEBAIKAN BAGI KITA</item>
    </string-array>

    <string-array name="renunganJumat">
        <item>TANTANGAN IMAN</item>
        <item>Di Pafos, Barnabas dan Saulus mendapat undangan dari gubernur pulau itu. Dia seorang
            bukan Yahudi bernama Sergius Paulus. Dia orang cerdas yang sangat hati-hati dan penuh
            pertimbangan. Dia bertindak berdasar akal sehat, bukan nafsu atau prasangka semata.
            Dia mengundang Barnabas dan Saulus karena ingin mendengar firman Allah, ingin tahu
            tentang pikiran dan kehendak Allah. Sekalipun berkedudukan tinggi dan berwenang, dia
            mau menerima para pemberita Injil yang bukan siapa-siapa.</item>
        <item>Namun demikian ada seorang kawan yang tidak suka mengetahui sang gubernur menerima
            ajaran kebenaran. Dia adalah Elimas, seorang tukang sihir. Dia tidak hanya menyimpang
            dari kebenaran Allah, melainkan juga ingin membuat sang gubernur menentang utusan Allah.
            Elimas ingin agar sang gubernur tidak percaya kepada Yesus karena hal itu mengancam
            keberadaannya.</item>
        <item>Semakin hebat dan berkuasa seseorang, semakin besar tantangan mereka untuk menyatakan
            iman. Iblis akan terus berusaha mencegah mereka menjadi taat kepada Allah sebab teladan
            mereka akan memengaruhi banyak orang. Sementara di lain sisi, orang yang menjadi “antek
            iblis”, yakni mereka yang gemar membelokkan jalan Tuhan, biasanya akan bersikukuh dalam
            tabiatnya. Sekalipun jalan di depannya menunjukkan bukti yang kuat dan meyakinkan
            tentang adanya kebenaran Allah, mereka akan berusaha dengan berbagai cara untuk
            menghalangi perjalanan Injil. Apa yang mesti dilakukan orang percaya? Tentu saja
            menjadikan tantangan sebagai sarana belajar, semakin maju di dalam iman.
        </item>
        <item>BAGI ORANG BERIMAN, TANTANGAN BUKAN HAMBATAN,
            MELAINKAN SEBUAH BATU LONCATAN UNTUK SEMAKIN DIKUATKAN</item>
    </string-array>

    <string-array name="renunganSabtu">
        <item>WATON SULAYA</item>
        <item>Kaum Farisi dan ahli Taurat memang terlalu. Melihat Yohanes Pembaptis hidup menyepi,
            jauh dari masyarakat, membatasi makan dan minum, mereka bilang, “Dia kerasukan setan.”
            Melihat Tuhan bergaul dengan semua, dekat dengan semua, makan dan minum bersama semua,
            mereka menuduh, “Dia pelahap, sahabat para pendosa” (Luk. 5:30). Dengan sikap dan
            alasan yang mencla-mencle itu, mereka menolak Yohanes dan Tuhan.</item>
        <item>Apa pun tindakan Tuhan dan Yohanes, mereka menolak dan menentang. Tak peduli bahwa yang mereka tolak adalah kebenaran, tak peduli benar salah alasan yang mereka pakai, pokoknya menolak dan menentang. Waton sulaya, kata orang Jawa: tidak peduli apakah yang dihadapi benar atau salah, tak peduli apakah penolakan beralasan atau tidak, tak peduli apakah alasan itu relevan atau ngawur, yang penting adalah mencela, mengecam, mengkritik, menentang, bahkan mengganggu, memboikot, menghalangi, melawan.</item>
        <item>Celakanya, tidak seorang pun sepenuhnya bebas dari kemungkinan terinfeksi virus waton sulaya. Banyak hal bisa mendorong kita bersikap waton sulaya: kepentingan kita terhalang, wewenang kita dipangkas, pendapat kita tidak dihargai, peran kita dikurangi, kita dirugikan, kecewa, tersinggung, iri hati, benci, dan banyak lagi yang lain. Semua itu mudah mendorong kita bersikap waton sulaya.</item>
        <item>Diperlukan kejujuran dalam menilai tiap hal, kerendahan hati untuk mengakui yang harus kita akui, dan ketegasan moral untuk mendidik dan mengarahkan hati, agar virus waton sulaya tidak merajai hidup kita.</item>
        <item>TIDAK SEORANG PUN SEPENUHNYA BEBAS DARI KEMUNGKINAN
            TERINFEKSI VIRUS WATON SULAYA ITU. WASPADALAH!</item>
    </string-array>

    <string-array name="renunganMinggu">
        <item>MENGHADAPI SITUASI SURAM</item>
        <item>Ketika kita menyaksikan langit tertutup rapat oleh gumpalan-gumpalan awan gelap pekat, kita tentu tahu tanda apakah itu. Apalagi ditambah dengan deru guruh yang begitu keras dan kilat menyambar-nyambar, saat itu kita pun menyimpulkan bahwa hujan deras disertai badai akan segera terjadi. Saat kita melihat tanda-tanda suram itu, ketakutan pun mulai mengancam hati kita. Setelah itu, kita mulai panik kalau-kalau pertanda buruk yang kita pikirkan itu benar-benar terjadi.</item>
        <item>Dalam perjalanan hidup kita bersama Tuhan, kita tidak lepas dari keadaan-keadaan yang dapat digolongkan sebagai tanda-tanda suram. Pernahkah kita merenungkan apa yang Paulus dan Silas pikirkan saat di hadapan mereka berdiri seorang hamba perempuan yang kerasukan roh tenung, perempuan yang dengan tenungan-tenungannya telah memberi kekayaan besar kepada beberapa orang? Mereka tahu apa risiko ketika mereka mengusir roh jahat dari perempuan itu. Itu jadi tanda suram! Benar, akhirnya mereka berdua dianiaya dan dijebloskan dalam penjara dengan kedua kaki terbelenggu pasungan. Meski demikian, Paulus dan Silas tetap menghadapi semua itu dengan sukacita karena dorongan kuat untuk menaati Allah dan menyebarkan kabar baik tentang Yesus Kristus.</item>
        <item>Setiap kali melihat tanda-tanda suram, hal itu mungkin melemahkan iman dan mematahkan semangat kita. Tetapi kita dimampukan untuk mematahkan semua itu dengan cara bergantung kepada Roh Kudus. Roh Kudus memberi kekuatan dan menolong kita untuk mengatasi masa-masa tersuram dalam hidup kita dan Tuhan sanggup mengubah kesuraman menjadi sukacita.</item>
        <item>BERSAMA ROH KUDUS, KITA DIMAMPUKAN UNTUK MENGATASI
            MASA-MASA SURAM YANG TERJADI DALAM HIDUP KITA</item>
    </string-array>

</resources>